% @Difficulté 2/3
% @Mathalea 
% @Source Sésamath
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Fonction et volume d'une boîte

\begin{exercice}[Source=D'après sésamath,Trajet={3}]
\begin{minipage}{0.70\linewidth}
On considère un carré de côté  $15$ cm. Dans chaque coin, on découpe un même carré pour obtenir un patron d'une boîte sans couvercle.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.1]
\coordinate (B) at (0,0);
\coordinate (O) at (15,0);
\coordinate (I) at (15,15);
\coordinate (T) at (0,15);
\coordinate (M) at (0,3);
\draw[epais,fill=A4] (B)--(O)--(I)--(T)--cycle;
\draw[epais, pattern=north east lines] (B) rectangle (3,3);
\draw[epais, pattern=north east lines] (O) rectangle (12,3);
\draw[epais, pattern=north east lines] (I) rectangle (12,12);
\draw[epais, pattern=north east lines] (T) rectangle (3,12);
\draw[dashed,fill=A3] (3,3)--(3,12)--(12,12)--(12,3)--cycle;
\pointC{B}{B}{below left};
\pointC{O}{O}{below right};
\pointC{I}{I}{above right};
\pointC{T}{T}{above left};
\pointC{M}{M}{left};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
\item Calculer le volume de la boîte lorsque $BM=3$ cm.
\item Peut-on réaliser une boîte avec $BM=8$ cm ? 
\end{enumerate}


On pose $BM=x$ et on appelle $\mathcal{V}$ la fonction qui à $x$ associe le volume de la boîte sans couvercle.

\begin{enumerate}[start=3]
\item Quel est l'ensemble de définition de  $\mathcal{V}$ ?
\item Montrer qu'une expression de la fonction  $\mathcal{V}$ est $\mathcal{V}(x)=4x^3-60x^2+225x$. 
\item \`A l'aide de votre calculatrice ou d'un logiciel, tracer la courbe représentative de la fonction $\mathcal{V}$.
\item Pour quelles valeurs de $x$ le volume est-il supérieur ou égal à 100?
\item Le volume de cette boîte peut-il dépasser $1$ dL ? 

Si oui, donner les dimensions d'une boîte vérifiant cette condition. Si non, expliquer pourquoi.
\end{enumerate}
\end{exercice} 




\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item La boîte est un parallélépipède rectangle dont la base est un carré de côté $15 - 2 \times 3=9$~cm et de hauteur $3$~cm donc son volume est égal à $9^2 \times 3 =243$~cm$^3$.
\item $2 \times 8 =16 >15$ donc on ne peut pas réaliser une boîte sachant que $BM=8$~cm. 

\item $BM$ est une distance donc $BM \geqslant 0$ et puisque $BOIT$ est un carré de côté 15~cm, $BM \leqslant \num{7.5}$. On en déduit que $x$ appartient à l'intervalle  $[0~;~\num{7,5}]$ et donc que $\mathcal{V}$ est définie sur l'intervalle $[0~;~\num{7,5}]$.

\item Soit $x \in [0~;~\num{7,5}]$.

 La base du parallélépipède rectangle est un carré de côté $15-2x$ et de sa hauteur est $x$. Le volume est donné par $\mathcal{V}=(15-2x)^2\times x = (225-60x+4x^2) \times x = 225x-60x^2+4x^3$. 

\item On utilise le menu Graph de la calculatrice. On obtient :


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=0.02cm]
\draw[gray,xstep=0.5,ystep=25, very thin] (0,0) grid (7.5,275);
\draw[->,color=black,thick] (0,0.) -- (7.5,0.);
\foreach \x in {1,2,3,4,5,6,7}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,0) -- (0.,275);
\foreach \y in {50,100,150,200,250}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-1,-50) rectangle (7.5,300);
\draw[line width=1pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=0:7.5] plot(\x,{4*(\x)^3-60*(\x)^2+225*(\x)});
\end{tikzpicture}
\end{center}


\item Le volume $\mathcal{V}(x)$ est supérieur ou égal à 100 lorsque $x\in [\num{0,51}~;~\num{5,34}]$.
\item $1$~dL=100~cm$^3$.  Par exemple, pour $x=3$, on a $R(3)=243>100$ donc le volume peut dépasser $1$~dL.
\end{enumerate}
\end{Solution} 


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item La boîte est un parallélépipède rectangle dont le volume $V$ est donné par : \begin{center}
$V=\text{Longueur} \times \text{Largeur} \times \text{Hauteur}$
\end{center} 
\item Quelle est la plus grande valeur possible pour $BM$ ?
\item Il s'agit de déterminer l'ensemble des valeurs $x$ possibles.
\item Généraliser le calcul de la question 1) sans oublier d'utiliser une identité remarquable.
\item Utiliser le menu Graph de la calculatrice.
\item Exploiter le graphique obtenu avec la calculatrice.
\item Pour rappel, 1L=\num{1000} cm$^3$. 
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item $243$ cm$^3$.
\item Non. 
\item $\mathcal{V}$ est définie sur l'intervalle $[0~;~\num{7,5}]$
\item  Pour tout réel $x \in [0~;~\num{7.5}]$, $\mathcal{V}=(15-2x)^2\times x$. 
\item On utilise le menu Graph de la calculatrice. On obtient :


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=0.02cm]
\draw[gray,xstep=0.5,ystep=25, very thin] (0,0) grid (7.5,275);
\draw[->,color=black,thick] (0,0.) -- (7.5,0.);
\foreach \x in {1,2,3,4,5,6,7}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,0) -- (0.,275);
\foreach \y in {50,100,150,200,250}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-1,-50) rectangle (7.5,300);
\draw[line width=1pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=0:7.5] plot(\x,{4*(\x)^3-60*(\x)^2+225*(\x)});
\end{tikzpicture}
\end{center}


\item  $x\in [\num{0,51}~;~\num{5,34}]$
\item Oui, par exemple $x=3$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}